## 入门：从索引文档开始

- 索引一个文档

```bash
PUT /customer/_doc/1
{
  "name": "John Doe"
}
```

为了方便测试，我们使用kibana的dev tool来进行学习测试：

![img](assets/es-usage-1.png)

查询刚才插入的文档

![img](assets/es-usage-2.png)

## 学习准备：批量索引文档

> ES 还提供了批量操作，比如这里我们可以使用批量操作来插入一些数据，供我们在后面学习使用。

使用批量来批处理文档操作比单独提交请求要快得多，因为它减少了网络往返。

- **下载测试数据**

数据是index为bank，accounts.json [下载地址 ](https://raw.githubusercontent.com/elastic/elasticsearch/master/docs/src/test/resources/accounts.json)（如果你无法下载，也可以clone ES的[官方仓库 ](https://github.com/elastic/elasticsearch)，然后进入/docs/src/test/resources/accounts.json目录获取）

数据的格式如下

```json
{
  "account_number": 0,
  "balance": 16623,
  "firstname": "Bradshaw",
  "lastname": "Mckenzie",
  "age": 29,
  "gender": "F",
  "address": "244 Columbus Place",
  "employer": "Euron",
  "email": "bradshawmckenzie@euron.com",
  "city": "Hobucken",
  "state": "CO"
}
```

- **批量插入数据**

将accounts.json拷贝至指定目录，我这里放在`/opt/`下面,

然后执行

```bash
curl -H "Content-Type: application/json" -XPOST "localhost:9200/bank/_bulk?pretty&refresh" --data-binary "@/opt/accounts.json"
```

- **查看状态**

```bash
[elasticsearch@VM-0-14-centos root]$ curl "localhost:9200/_cat/indices?v=true" | grep bank
  % Total    % Received % Xferd  Average Speed   Time    Time     Time  Current
                                 Dload  Upload   Total   Spent    Left  Speed
100  1524  100  1524    0     0   119k      0 --:--:-- --:--:-- --:--:--  124k
yellow open   bank                            yq3eSlAWRMO2Td0Sl769rQ   1   1       1000            0    379.2kb        379.2kb
[elasticsearch@VM-0-14-centos root]$
```

## 查询数据

> 我们通过kibana来进行查询测试。

### 查询所有

`match_all`表示查询所有的数据，`sort`即按照什么字段排序

```bash
GET /bank/_search
{
  "query": { "match_all": {} },
  "sort": [
    { "account_number": "asc" }
  ]
}
```

结果

![img](assets/es-usage-3.png)

相关字段解释

- `took` – Elasticsearch运行查询所花费的时间（以毫秒为单位）
- `timed_out` –搜索请求是否超时
- `_shards` - 搜索了多少个碎片，以及成功，失败或跳过了多少个碎片的细目分类。
- `max_score` – 找到的最相关文档的分数
- `hits.total.value` - 找到了多少个匹配的文档
- `hits.sort` - 文档的排序位置（不按相关性得分排序时）
- `hits._score` - 文档的相关性得分（使用match_all时不适用）

### 分页查询(from+size)

本质上就是from和size两个字段

```bash
GET /bank/_search
{
  "query": { "match_all": {} },
  "sort": [
    { "account_number": "asc" }
  ],
  "from": 10,
  "size": 10
}
```

结果

![img](assets/es-usage-4.png)

### 指定字段查询：match

如果要在字段中搜索特定字词，可以使用`match`; 如下语句将查询address 字段中包含 mill 或者 lane的数据

```bash
GET /bank/_search
{
  "query": { "match": { "address": "mill lane" } }
}
```

结果

![img](assets/es-usage-5.png)

（由于ES底层是按照分词索引的，所以上述查询结果是address 字段中包含 mill 或者 lane的数据）

### 查询段落匹配：match_phrase

如果我们希望查询的条件是 address字段中包含 "mill lane"，则可以使用`match_phrase`

```bash
GET /bank/_search
{
  "query": { "match_phrase": { "address": "mill lane" } }
}
```

结果

![img](assets/es-usage-6.png)

### 多条件查询: bool

如果要构造更复杂的查询，可以使用`bool`查询来组合多个查询条件。

例如，以下请求在bank索引中搜索40岁客户的帐户，但不包括居住在爱达荷州（ID）的任何人

```bash
GET /bank/_search
{
  "query": {
    "bool": {
      "must": [
        { "match": { "age": "40" } }
      ],
      "must_not": [
        { "match": { "state": "ID" } }
      ]
    }
  }
}
```

结果

![img](assets/es-usage-7.png)

`must`, `should`, `must_not` 和 `filter` 都是`bool`查询的子句。那么`filter`和上述`query`子句有啥区别呢？

### 查询条件：query or filter

先看下如下查询, 在`bool`查询的子句中同时具备query/must 和 filter

```bash
GET /bank/_search
{
  "query": {
    "bool": {
      "must": [
        {
          "match": {
            "state": "ND"
          }
        }
      ],
      "filter": [
        {
          "term": {
            "age": "40"
          }
        },
        {
          "range": {
            "balance": {
              "gte": 20000,
              "lte": 30000
            }
          }
        }
      ]
    }
  }
}
```

结果

![img](assets/es-usage-8.png)

两者都可以写查询条件，而且语法也类似。区别在于，**query 上下文的条件是用来给文档打分的，匹配越好 _score 越高；filter 的条件只产生两种结果：符合与不符合，后者被过滤掉**。

所以，我们进一步看只包含filter的查询

```bash
GET /bank/_search
{
  "query": {
    "bool": {
      "filter": [
        {
          "term": {
            "age": "40"
          }
        },
        {
          "range": {
            "balance": {
              "gte": 20000,
              "lte": 30000
            }
          }
        }
      ]
    }
  }
}
```

结果，显然无_score

![img](assets/es-usage-9.png)

## 聚合查询：Aggregation

> 我们知道SQL中有group by，在ES中它叫Aggregation，即聚合运算。

### 简单聚合

比如我们希望计算出account每个州的统计数量， 使用`aggs`关键字对`state`字段聚合，被聚合的字段无需对分词统计，所以使用`state.keyword`对整个字段统计

```bash
GET /bank/_search
{
  "size": 0,
  "aggs": {
    "group_by_state": {
      "terms": {
        "field": "state.keyword"
      }
    }
  }
}
```

结果

![img](assets/es-usage-10.png)

因为无需返回条件的具体数据, 所以设置size=0，返回hits为空。

`doc_count`表示bucket中每个州的数据条数。

### 嵌套聚合

ES还可以处理个聚合条件的嵌套。

比如承接上个例子， 计算每个州的平均结余。涉及到的就是在对state分组的基础上，嵌套计算avg(balance):

```bash
GET /bank/_search
{
  "size": 0,
  "aggs": {
    "group_by_state": {
      "terms": {
        "field": "state.keyword"
      },
      "aggs": {
        "average_balance": {
          "avg": {
            "field": "balance"
          }
        }
      }
    }
  }
}
```

结果

![img](assets/es-usage-11.png)

### 对聚合结果排序

可以通过在aggs中对嵌套聚合的结果进行排序

比如承接上个例子， 对嵌套计算出的avg(balance)，这里是average_balance，进行排序

```bash
GET /bank/_search
{
  "size": 0,
  "aggs": {
    "group_by_state": {
      "terms": {
        "field": "state.keyword",
        "order": {
          "average_balance": "desc"
        }
      },
      "aggs": {
        "average_balance": {
          "avg": {
            "field": "balance"
          }
        }
      }
    }
  }
}
```

结果

![img](assets/es-usage-12.png)


  